\documentclass[11pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{appendix}
\author{Florian Condette}
\title{Automata Inference: deuxième partie}
\begin{document}
\maketitle

\part{Retour sur la partie 1}
\chapter{2.a}
Espace de recherche:
ensemble des automates finis déterministes
\begin{equation}
X = \{1,..,n-1\}^{2.n}
\end{equation}
et le cardinal de l'espace de recherche est
\begin{equation}
|X| = n^{2n}
\end{equation}
Fonction objective (à minimiser) :
\begin{equation}
\frac{1}{|T|} \sum_{w \in T} { \delta \Big( L \big(A_x(w) \big), e_w \Big) }
\end{equation}
avec:\\
w: mot\\
T: ensemble de tests\\
$L \big(A_x(w) \big) \in \{0,1\}$ appartenance du mot w au langage de l'automate qui a permis de générer l'ensemble\\
$e_w \in \{0,1\}$ reconnaissance du mot w par l'automate généré \\

\chapter{2.b}
Une relation de voisinage V possible est la suivante: une solution est voisine d'une autre si une seule de ses transitions mène à un état différent.
Le cardinal de l'ensemble de voisinage est donc
\begin{equation}
|V(x)| = (n-1) * 2n
\end{equation}

\chapter{2.c}
L'algorithme développé est un Hill-Climber Best Improvement. \\
Pseudo code:
\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic} 
		\State Choisir solution initiale $s \in S$
		\State Evaluer s avec f
		\Repeat 
			\State choisir $s' \in V(s)$ telle que $f(s')$ est maximale
			\If{$s'$ est strictement meilleur que $s$}
				\State $s\gets s'$
			\EndIf
		\Until{$s$ optimum local OR nombre d'évaluations maximum atteint}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\chapter{2.d}
Avec:
n : taille de l’automate qui a permis de générer l’ensemble \\
r : ratio parmi les mots de longueur maximale qui sont dans l’ensemble d’apprentissage \\
nombre d'évaluations maximum: 100 000 \\
La taille de l'automate généré est fixée à 5n/4 comme dans les références [3,4] \\

On trace l'évolution du pourcentage de mots reconnus (fitness) pour chaque n en fonction de r:\\

\newpage
\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			{\Large N = 4:} \\
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphHC4.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			{\Large N = 8:} \\
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphHC8.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			{\Large N = 16:} \\
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphHC16.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			{\Large N = 32:} \\
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphHC32.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{figure}

\centering
Tableau des moyennes:\\
\begin{tabular}{|l | c | r | r|}
	\hline 
	n / r & 0.01 & 0.05 & 0.1 \\ \hline
	4 & 56,55\% & 67,01\% & 72,22\%\\ \hline
	8 & 58,91\% & 69,06\% & 73,10\%\\ \hline
	16 & 58,14\% & 64,91\% & 70,53\%\\ \hline
	32 & 56,07\% & 60,86\% & 64,20\%\\ \hline
\end{tabular}
\\

\chapter{2.e}
La première observation que l'on peut faire est que le pourcentage de mots reconnus (donc le succès) croît en fonction du ratio de mots dans l'ensemble: \\
pour n=4 on a respectivement comme moyenne 56,55\%, 67,01\% et 72,22\% pour r=0,01, 0,05 et 0,1\\
A l'inverse ce pourcentage décroît en fonction de n à partir de n=8:\\
avec r=0,1 on a respectivement comme moyenne 73,10\%, 70,53\% et 64,20\% pour n=8, 16 et 32\\
\bigskip
L'Evolutionary Algorithm et l'Evidence Driven State Merging des références [3,1] (en annexe) ont étés testés sur 100 exécutions de 100 samples différents contrairement aux 30 de l'algorithme développé ici. \\
\bigskip
A très faible ratio (r=0,01) les résultats de l'algorithme sont proches de l'EDSM peu importe n: \\
pour n=8, 58,91\% en moyenne pour le HC contre environ 61\% pour l'EDSM \\
pour n=32, 56,07\% en moyenne pour le HC contre environ 55\% pour l'EDSM \\
alors que l'EA tend à obtenir de meilleurs résultats: \\
pour n=8, environ 63\% \\
pour n=32, environ 56\% \\
\bigskip
On note que le succès de l'HC croît plus lentement que les autres algorithmes selon le ratio :\\
pour n=8 et r=0,1 on a comme moyenne 73,10\% pour l'HC, environ 81\% pour l'EDSM et environ 95\% pour l'EA\\
Cela est particulièrement visible pour n=32: \\
64,20\% pour l'HC, environ 79\% pour l'EA et l'EDSM atteint les 100\%

\chapter{2.f}
Les 2 problèmes majeurs de l'algorithme pour le moment sont le manque d'évolution selon le ratio et le temps d’exécution
particulièrement long dans le cas de n=32 (5min avec r=0,1). \\
Ce dernier est lié à la variante Best Improvement de l'Hill-Climber puisqu'on parcourt toutes les solutions voisines qui sont très nombreuses avec un n élevé. \\
Une des pistes pourrait être d'opter pour une méta-heuristique comme le recuit simulé ou l'EA de la référence[3], ce qui empêcherait d'être bloqué dans des plateaux neutres d'optimum locaux en repartant d'une autre solution aléatoire.

\part{Partie 2}
\chapter{3.a}
La méta-heuristique choisie est un recuit simulé.
Pseudo code:
\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic} 
		\State Choisir solution initiale $s \in S$, pallier $P$, température initiale $T$ et $\alpha$
		\State Evaluer s avec f
		\Repeat 
			\State choisir aléatoirement $s' \in V(s)$, $\Delta = f(s')-f(s)$
			\If{$\Delta > 0$}
				\State $s\gets s'$
			\Else
				\State u nombre aléatoire de [0,1]
				\If{$u < \exp{\frac{\Delta}{T} }$}
					\State $s\gets s'$
				\EndIf
			\EndIf
			\If{nbIterations $\% P = 0$}
				\State $T\gets T*\alpha$
			\EndIf 
		\Until{nbIterations sans changement $\geq{(P * 3)}$ OR $fitness(s) = 1$}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\newpage
Il faut déterminer la valeur des différents paramètres pour obtenir les meilleurs résultats. Pour cela on fait varier indépendamment la valeur du pallier et de la température initiale selon la taille de l'automate qui a permis de générer l'ensemble et avec un ratio parmi les mots de longueur maximale qui sont dans l’ensemble d’apprentissage à 0,1. \\
La moyenne du pourcentage de mots reconnus est calculée sur 30 itérations (1 par graine aléatoire). \\
La taille de l'automate généré est fixée à 5n/4 comme dans les références [3,4]. \\
Si l'on mesure selon la température ou $\alpha$ le pallier est fixé à 19. \\
La température initiale est fixée à 12 si l'on mesure selon le pallier ou $\alpha$. \\ 
$\alpha$ est fixé à 0.99 pour la mesure de la température et du pallier.

\newpage
{\Large N = 4:} \\
\bigskip
\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphT4.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphP4.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphA4.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{figure}

\newpage
{\Large N = 8:} \\
\bigskip
\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphT8.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphP8.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphA8.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{figure}

\newpage
{\Large N = 16:} \\
\bigskip
\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphT16.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphP16.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphA16.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{figure}

\newpage
{\Large N = 32:} \\
\bigskip
\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphT32.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphP32.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphA32.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{figure}

\newpage
On retient la valeur de P, T et $\alpha$ pour laquelle la moyenne de mots reconnus est à son maximum: \\
\bigskip
\centering
\begin{tabular}{|l | c | r | r |}
	\hline
	n & P & T & $\alpha$ \\ \hline
	4 & 12 & 16 & 0.95\\ \hline
	8 & 19 & 12 & 0.99\\ \hline
	16 & 17 & 9 & 0.99\\ \hline
	32 & 17 & 17 & 0.99\\ \hline
\end{tabular}


\chapter{3.b}
Pour 30 itérations (1 par graine aléatoire) avec la taille de l'automate généré à 5n/4, P, T et $\alpha$ variant selon le tableau précédent on obtient en traçant l'évolution du pourcentage de mots reconnus (fitness) en fonction de n et r: \\

\newpage
\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			{\Large N = 4:} \\
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphRS4.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			{\Large N = 8:} \\
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphRS8.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			{\Large N = 16:} \\
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphRS16.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
		\begin{center}
			{\Large N = 32:} \\
			\includegraphics[scale=0.5]{../../scripts_R/graphRS32.png}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{figure}

\centering
Tableau des moyennes:\\
\begin{tabular}{|l | c | r | r|}
	\hline 
	n / r & 0.01 & 0.05 & 0.1 \\ \hline
   	4 & 58,64\% & 73,20\% & 82,75\%\\ \hline
   	8 & 58,35\% & 73,90\% & 90,96\%\\ \hline
   	16 & 58,39\% & 71,81\% & 78,62\%\\ \hline
   	32 & 55,40\% & 62,29\% & 67,63\%\\ \hline
\end{tabular}

\chapter{3.c}
La plupart des observations faites pour le HC restent valables pour cet algorithme aussi:
Le pourcentage de mots reconnus croît en fonction du ratio de mots dans l'ensemble: \\
pour n=4 on a respectivement comme moyenne 58,64\%, 73,20\% et 82,75\% pour r=0,01, 0,05 et 0,1\\
A l'inverse ce pourcentage décroît en fonction de n à partir de n=8:\\
avec r=0,1 on a respectivement comme moyenne 90,96\%, 78,62\% et 67,63\% pour n=8, 16 et 32\\
\bigskip
Pour un ratio très faible (r=0,01) les résultats sont très proches de ceux de l'Hill-Climber précédemment développé:\\
pour n=16, 58,39\% pour le recuit simulé contre 58,14\% pour l'HC\\
\bigskip
Le succès du RS croît beaucoup plus rapidement que l'HC selon le ratio et se rapproche plus de l'EA des références:\\
pour n=8 et r=0,1 on a comme moyenne 90,96\% pour le RS contre 73,10\% pour l'HC et environ 95\% pour l'EA\\
\bigskip
Néanmoins il reste bien moins performant que l'EA et l'EDSM pour n=32:\\
pour r=0,1, on a 67,63\% pour le RS contre environ 79\% pour l'EA et 100\% pour l'EDSM 
\bigskip

\chapter{3.d}
La difficulté majeure du recuit simulé est de choisir la valeur des différents paramètres afin d'optimiser les résultats.  Une des pistes serait donc de faire varier encore plus la température initiale et le pallier (par exemple de 1 à 200) selon n et r. La condition d'arrêt peut aussi être modifiée (ici elle est fixée à 4 palliers successifs sans changement).

\begin{appendix}
\chapter{Résultats des algorithmes des références}
\includegraphics[scale=0.35]{3-Figure1.png}
\includegraphics[scale=0.35]{3-Figure2.png}
DSM versus EA (target n = 32).
\end{appendix}
\end{document}